Karl Ernitz kaebas, et temal Johan Laari käest 26 hobuse pääwa a' 4 rbl. ja 28 jalapääwa a' 1 rbl. 50 Kop. ülepea 146 rbl. ja selle eest et rehi kaks kuud hiljem kätte saanud /25 Septembril 1887/ ja et aita ei ole ehitanud nõuab 200 rbl; pääle selle 2 sülda rehe puid andmata jäänud teeb 8 rbl. Üleüldine nõudmine 354 rbl.
Johan Laar wastutas kaebtuse peale, et Karl Ernitz peab kontrahi järele kiwidest iga asta kesa nurme puhastama ja ei ole tema muid päiwi pruukinud, kui 2 pääwa palgi wedamiseks ja 2 pääwa umbes puu wedamiseks Tartu linna. Et tema rehe tare ära on põlenud sell aeal, kui Ernitz tema rentnik olnud, siis ei wõi tema selle eest mitte wastutada, waid pidanud rentnik Ernitz kontrahi järele õnnetused oma kahjuks wõtnud; wiimaks ei ole tema puid rentnikule andma pidanud ning on see nõudmine tühi.
Pääle selle andis Johan Laar üles, et temal Karl Ernitse käest weel alanseiswad asjad nõuda, mis tema kätte tahab:1 kuhi maa heinu			40 rbl.		1 kuhi soo heino			15 rbl.		wakamaa postide eest 20 rbl. mis Ernitz wälja tõmmanud, Kui tema neid maa mõtsast panna lasknud 		1 wakamaa mõtsa ära ragunud, keda tema metsapõlluks ei ole teinud, mis eest 25 rbl. kahjutasumist nõuab		Kesa nurme kraawid puhastamata jätnud, mis läbi üks wakamaa rukid hukka läheb - selle eest			12 rbl.		50 sülda ukseaea aida ära äwitanud			25 rbl.		2 kasti, mis temal tulekassas ülewal olnud ja aga ära põlenud, wäärt			6 rbl.		1 meeste kasukas wõtnud			8 rbl.		8 wilja kotti antud			4 rbl.		30 kõiwu planki			25 rbl.		1 paar karu äkket antud			1 rbl. 20 Kp		1 lina aeamise ürs pruukida 3 aastad			9 rbl.		1 aida luk, mis Ernitz aida eest ärawõtnud			5 rbl.		22 wakamaad maad kündmata jätnud			22 rbl.		1 koorem õlgi maksa, mis lainatud			3 rbl.		2 lehma 3 aastad wähem pidanud kahju			40 rbl.		Laastude eest, mis ehitamise juures ülejäänud, aga Ernitz ära pruukinud			6 rbl.		60 naela ristikheina seemnid wõlga wõtnud			9 rbl.		mis ühte kokku wälja teeb			275 rbl. 20 Kp.		
Karl Ernitz wastutas kaebtuse peale:1 Kuhi maa heino annab tema kewade kätte		1 Kuhi soo heino annab nõndasama kätte		wakamaa postid on kõik sees		mõtsa on tema kõik üleskünnud, mis raiutud		Kraawid on puhastud saanud		Aida ei ole tema äwitanud, mis aga puudus saab kewade tehtud		2 kasti on tulekahju läbi ära põlenud, mis mitte üles wõetud ei ole		Kasukad ei ole saanud ei ka wilja kotti		30 planki on aidaga ärapõlenud		Äkkid ei ole tema saanud ja lina ürssi ei ole pruukinud		Aida lukust ei tea tema midagi		Maad ei ole temal enam kui 1 wakamaa Kused ??, mis kewade künnetud saab		Õled on toodut ja saab tema seda tasuma		10 elajad on tema pidanud kontrahi järele		Ehituse laastud on alles ja saab kätte		
Johan Laari käest ei ole tema wõtnud, waid Peeter Laari käest.
Otsus: 11. Märtsil s.a. saawad kontrahid ette toodut ja tunnistajad ette tallitatud, kui kohtualused neid üles annawad.
Otsus sai kuulutatud.
